%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{pst-plot,pst-text,pst-3dplot}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\setlength{\textheight}{23,5cm}
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\setlength{\voffset}{-1,5cm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Corrigé du baccalauréat S}
\lfoot{\small{Centres étrangers}}
\rfoot{\small{juin 2003}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}{\Large \textbf{\decofourleft~Corrigé du baccalauréat S  Centres étrangers
~\decofourright\\[4pt]juin 2003}}\end{center}

\vspace{0,25cm}

\textbf{\textsc{Exercice 1} \hfill 5 points}

\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip

%On définit, pour tout entier naturel $n > 0$, la suite $(u_n)$ de nombres réels strictement positifs par $u_n = \dfrac{n^2}{2^n}$.

\medskip

\begin{enumerate} 
\item %Pour tout entier naturel $n > 0$, on pose $v_n = \dfrac{u_{n+1}}{u_n}$
	\begin{enumerate} 
		\item %Montrer que $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} v_n = \dfrac{1}{2}$.
$v_{n} =\dfrac{\frac{(n+1)^{2}}{2^{n+1}}}{\frac{n^2}{2^n}} = \left(\frac{n+1}{n}\right)^{2} \times \frac{1}{2}$.

Or $\frac{n+1}{n} = 1 + \frac{1}{n}$ et $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \frac{1}{n} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \frac{n+1}{n}  = 1$ et $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \left(\frac{n+1}{n}\right)^{2} = 1$.

Finalement $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} v_{n} = \dfrac{1}{2}$.
 		\item %Montrer que pour tout entier naturel $n > 0,\: v_n > \dfrac{1}{2}$.
Pour tout naturel N > 0,\:\: $n + 1 > n \Rightarrow \dfrac{n+1}{n} > 1 \Rightarrow \left(\dfrac{n+1}{n} \right)^{2} > 1 \iff v_{n} > \dfrac{1}{2}$.
		\item %Trouver le plus petit entier $N$ tel que si $n \geqslant 
%N,~v_n < \dfrac{3}{4}$.
$v_{n} < \frac{3}{4} \iff  \left(\frac{n+1}{n}\right)^{2}\times \dfrac{1}{2} < \dfrac{3}{4} \iff \left(\frac{n+1}{n}\right)^{2} < \frac{3}{2} \Rightarrow \frac{n+1}{n} < \sqrt{\frac{3}{2}} \iff n + 1 < \sqrt{\frac{3}{2}}n \iff n \left(\sqrt{\frac{3}{2}} - 1 \right) > 1 \iff n > \dfrac{1}{\sqrt{\frac{3}{2}} - 1}\approx 4,44$.
Il faut prendre $N = 4$.
		\item %En déduire que si $n \geqslant N$, alors $u_{n+1} < \dfrac{3}{4}u_n$.
		On vient de démontrer que pour $n > 4$, alors $v_{n }< \frac{3}{4} \iff \frac{u_{n+1}}{u_{n}}< \frac{3}{4} \iff u_{n+1} < \frac{3}{4} u_{n}$.
	\end{enumerate}
%On pose pour tout entier naturel $n \geqslant 5,~S_n = u_5 + 
%u_6 + \ldots + u_n$.
 \item %On se propose de montrer que la suite $(S_n)_{n\geqslant 5}$ est convergente.
	\begin{enumerate} 
		\item %Montrer par récurrence que pour tout entier naturel $n \geqslant 5,$

%\[u_n \leqslant \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n-5}u_5.\]
$\bullet~~$\emph{Initialisation}

Pour $n = 5$, on a vu que u_{6} < \frac{3}{4}u_{5}$. La relation est vraie au rang 5.

$\bullet~~$\emph{Hérédité}

Supposons que pour $n \in \N$,\: $n > 5$ on ait  $u_n \leqslant \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n - 5}u_5$.

On a $u_{n+1} < \frac{3}{4}u_{n}$ soit $u_{n+1} \leqslant  \frac{3}{4}\times \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n - 5}u_5$ ou encore  $u_{n+1} \leqslant \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n+1 - 5}u_5$ soit enfin $u_{n+1} \leqslant \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n - 4}u_5$.

L’hérédité est démontrée.

La propriété est vraie au rang 5 et si elle est vraie à un rang quelconque supérieur ou égal à 5, elle est vraie au rang suivant.

Conclusion : par le principe de la récurrence, pour tout entier naturel $n \geqslant 5,$\:$u_n \leqslant \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n-5}u_5$.

%\[u_n \leqslant \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n-5}u_5
		 \item %Montrer que pour tout entier naturel $n \geqslant 5$,

%\[S_n \leqslant \left[1 + \dfrac{3}{4} + \left(\dfrac{3}{4}\right)^2 + 
%\cdot + \left(\dfrac{3}{4}\right)^{n-5}\right]u_5.\]
On a $u_{5} \leqslant u_{5}, \: u_{6} \leqslant \frac{3}{4}u_{5}, \ldots, u_{n} \leqslant \left(\frac{3}{4} \right)^{n-5}u_{5}$.

En sommant toutes ces inégalités on obtient :

$S_{n} \leqslant u_{5} + \frac{3}{4}u_{5}+ \cdots + \left(\frac{3}{4} \right)^{n-5}u_{5}$ ou après factorisation :

$S_{n} \leqslant u_{5}\left(1 + \frac{3}{4} + \cdots + \left(\frac{3}{4} \right)^{n-5} \right)$.

La parenthèse est la somme des $(n - 5)$ premiers termes de la suite géométrique de premier terme 1 et de raison $\frac{3}{4}$.

$S_{n} = u_{5}\dfrac{1 - \left(\frac{3}{4}\right)^{n - 4}}{1 - \frac{3}{4}} = 4u_{5}\left(1 - \left(\frac{3}{4}\right)^{n - 4} \right)$.
		 \item %En déduire que pour tout entier naturel $n \geqslant 
%5,~S_n \leqslant 4u_5$.

Puisque $1 - \left(\frac{3}{4}\right)^{n - 3} < 1$, on a $S_{n} \leqslant 4u_{5}$.
	\end{enumerate}
 \item %Montrer que la suite $\left(S_n\right)_{n\geqslant 
%5}$ est croissante et en déduire qu'elle converge.
De fa\c con évidente : $S_{n+1}- S_{n} = u_{n+1} > 0$ : la suite $\left(S_n\right)_{n\geqslant 5}$ est donc croissante.

Comme elle est majorée par $4u_{5}$ elle converge vers une limite $\ell \leqslant 4u_{5}$.
\end{enumerate}

\newpage

\textbf{\textsc{Exercice 2} \hfill 6 points}

\textbf{Réservé aux candidats n'ayant pas suivi l'enseignement 
de spécialité}

\medskip
%
%Une entreprise d'autocars dessert une région montagneuse. En chemin, les véhicules peuvent être bloqués par des incidents extérieurs comme des chutes de pierres, la présence de troupeaux sur la route, etc.
% 
%Un autocar part de son entrepôt. On note $D$ la variable aléatoire
% qui mesure la distance en kilomètres que l'autocar va parcourir jusqu'à ce qu'il survienne un incident. On admet que $D$ suit
%une loi exponentielle de paramètre $\lambda = \dfrac{1}{82}$, appelée aussi loi de durée de vie sans vieillissement.
% 
%On rappelle que la loi de probabilité est alors définie par : 
%
%\[p(D \leqslant A) = \displaystyle\int_0^A  
%\dfrac{1}{82}\text{e}^{-\frac{x}{82}} \:\text{d}x.\]
%
%Dans tout l'exercice, les résultats numériques seront arrondis au millime.

\begin{enumerate} 
\item Calculer la probabilité que la distance parcourue sans
 incident soit : 
	\begin{enumerate} 
		\item comprise entre $50$ et $100$ km ;
		
Cette probabilité est égale à \displaystyle\int_{50}^{100}  
\dfrac{1}{82}\text{e}^{-\frac{x}{82}} \:\text{d}x = \left[-  \text{e}^{-\frac{x}{82}}\right]_{50}^{100} = - \text{e}^{-\frac{100}{82}} + \text{e}^{-\frac{50}{82}} \approx 0,248$
		\item supérieure à $300$ km. 
		
On calcule la probabilité de parcourir moins de 300 km ou 300 km qui est $\displaystyle\int_0^{300}  \dfrac{1}{82}\text{e}^{-\frac{x}{82}} \:\text{d}x = \left[- \text{e}^{-\frac{x}{82}} \right]_{0}^{300} = 1 -  \text{e}^{-\frac{300}{82}}$.

La probabilité de parcourir plus de 300 km est donc égale à $\text{e}^{-\frac{300}{82}} \approx 0,026$
	\end{enumerate} 
\item %Sachant que l'autocar a déjà parcouru $350$ kilomètres
% sans incident, quelle est la probabilité qu'il n'en subisse pas non plus
% au cours des 25~prochains kilomètres ?
On calcule $p_{(D \geqslant 350)}(D \geqslant 375) = p(D \geqslant 25) = \text{e}^{-\frac{25}{82}} \approx 0,737$.
\item Détermination de la distance moyenne parcourue sans
 incident.
	\begin{enumerate} 
		\item %Au moyen d'une intégration par parties, calculer I$(A) = 
%\displaystyle\int_0^A  \dfrac{1}{82}x\text{e}^{-\frac{x}{82}} \:\text{d}x$ où $A$ est un nombre réel positif.
On pose $u(x) = x$ et $v’(x) = \frac{1}{82}\text{e}^{-\frac{x}{82}}$, d’où 

$u’(x) = 1$ et $v(x) = - \text{e}^{-\frac{x}{82}}$.

Toutes ces fonctions sont continues car dérivables sur $[0~;~+ \infty[$. On peut donc intégrer par parties :

I$(A) =  \left[- x\text{e}^{-\frac{x}{82}} \right]_{0}^{A} + \displaystyle\int_0^A \text{e}^{-\frac{x}{82}}\:\text{d}x = \left[- x\text{e}^{-\frac{x}{82}} + 82\text{e}^{-\frac{x}{82}} \right]_{0} ^{A} = \text{e}^{-\frac{A}{82}}(- 82 - A) + 82$. 
		 \item %Calculer la limite de I$(A)$ lorsque $A$ tend vers $+ \infty$.
% (Cette limite représente la distance moyenne cherchée). 
On a $\displaystyle\lim_{A \to + \infty} \frac{82}{\text{e}^{\frac{A}{82}}} = 0$ et $\displaystyle\lim_{A \to + \infty} \frac{A}{\text{e}^{\frac{A}{82}}} = 0$, donc finalement :

$\displaystyle\lim_{A \to + \infty}\text{I}(A) = 82$.

La distance moyenne parcourue sans un incident est de $82$~jours.
 	\end{enumerate}
\item %L’entreprise possède N$_0$ autocars. Les distances
% parcourues par chacun des autocars entre l'entrepôt et le lieu où survient un incident sont des variables aléatoires deux à deux
%indépendantes et de même loi exponentielle de paramètre $\lambda = \dfrac{1}{82}$.
%
%$d$ étant un réel positif, on note $X_d$ la variable aléatoire égale
% au nombre d'autocars n'ayant subi aucun incident après avoir parcouru $d$ kilomètres.
	\begin{enumerate} 
		\item %Montrer que $X_d$ suit une loi binomiale de paramètres N$_0$ et  e$^{-\lambda d}$.
On a un schéma de Bernoulli avec comme paramètres N$_{0}$ et de probabilité $\text{e}^{\frac{d}{82}}$

La variable $X_{d}$ prend comme valeur le nombre de \og succès \fg{ au cours des N$_{0}}$ épreuves.
		\item %Donner le nombre moyen d'autocars n'ayant subi aucun incident après avoir parcouru $d$ kilomètres. 
L’espérance de $X_{d}$ est égale à N$_{0}\text{e}^{\frac{d}{82}} $
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 2} \hfill 6 points}

\textbf{Réservé aux candidats ayant suivi l'enseignement de spécialité}

%\vspace{2cm}
%
%\parbox[l]{0.40\textwidth}{L'espace (E) est muni d'un repère orthonormal 
%\Oijk.\\
%On considère la surface \textbf{T} d'équation :
%$x^2y = z$\quad  avec $-1 \leqslant x \leqslant 1$ \quad et 
%$-1 \leqslant y \leqslant 1.$\\
%La figure ci-contre est une représentation de la surface \textbf{T}, dans le
% cube de centre O et de côté 2.} \hfill 
%\parbox[l]{0.45\textwidth}{
%%\includegraphics[width=7cm]{fig.Maroc.epsf}}
%\psset{unit=1.5cm,xMax=2.2,yMax=2.2,zMax=2.5}
%\begin{pspicture}(-1,-1)(1,1)
%\pstThreeDCoor
%\pstThreeDBox(1,1,-1)(-2,0,0)(0,-2,0)(0,0,2)
%\psplotThreeD[linecolor=blue,drawStyle=xLines](-1,1)(-1,1){x 2 exp y mul}
%\psplotThreeD[linecolor=red,drawStyle=yLines](-1,1)(-1,1){x 2 exp y mul}
%\end{pspicture}}

\medskip

\begin{enumerate} 
\item Éléments de symétrie de la surface \textbf{T}.
	\begin{enumerate} 
		\item %Montrer que si le point $M(x,~y,~z)$ appartient à \textbf{T}, alors le point $M'(- x,~y,~z)$ appartient aussi à \textbf{T}. En déduire un plan de symétrie de \textbf{T}.
Si $z = x^{2}y$, alors $z = (- x)^{2}y$.

Les points $(x~;~y~;~z)$ et $(- x~;~y~;~z)$ sont symétriques autour du plan $y$O$z$ d’équation $x = 0$.
		\item %Montrer que l'origine O du repère est centre de symétrie de \textbf{T}.
Si $z = x^{2}y$, alors $- z  = (- x)^{2}(- y)$, ce qui montre que le point $(-x~;~- y~;~- z)$ appartient lui aussi à la surface. Le point O est donc un centre de symétrie de \textbf{T}.
	\end{enumerate}
\item Intersections de la surface \textbf{T} avec des plans
 parallèles aux axes.
	\begin{enumerate} 
		\item %Déterminer la nature des courbes d'intersection de \textbf{T} avec les plans parallèles au plan (x\text{O}z).
Soit $y = a$ l’équation d’un plan parallèle au plan $(x\text{O}z)$. Les coordonnées des points communs à ce plan et à \textbf{T} vérifient :

$\left\{\begin{array}{l c l}
z&=&x^{2}y\\
y&=&a
\end{array}\right. \Rightarrow \left\{\begin{array}{l c l}
z&=&ax^{2}\\
y&=&a
\end{array}\right.$

$\bullet~~$Si $a < - 1$ ou si $a > 1$, l’intersection est vide ;

$\bullet~~$Si $1 \leqslant a \leqslant 1$
ceci représente l’équation d’une parabole d’axe O$z$ (sauf si $a = 0$). L’intersection est l’arc de parabole limité aux points d’abscisse $- 1$ et $1$.
		\item %Déterminer la nature des courbes d'intersection de \textbf{T} avec les plans parallèles au plan $(y\text{O}z)$. 
Soit $x = b$ l’équation d’un plan parallèle au plan (y\text{O}z). Les coordonnées des points communs à ce plan et à \textbf{T} vérifient :

$\left\{\begin{array}{l c l}
z&=&x^{2}y\\
x&=&b
\end{array}\right. \Rightarrow \left\{\begin{array}{l c l}
z&=&b^{2}y\\
x&=&b
\end{array}\right.$

Ceci représente l’équation d’une droite contenant O dans le plan parallèle au plan (y\text{O}z). L’intersection est donc un segment limité aux points d’ordonnées $- 1$ et $1$ (sauf si $b = 0$).
	\end{enumerate} 
\item %Intersections de la surface \textbf{T} avec les plans
% parallèles au plan $(x\text{O}y)$ d'équations $z = k$, avec $k \in [0~;~1]$.
	\begin{enumerate} 
		\item %Déterminer l'intersection de la surface \textbf{T} et du plan d'équation $z = 0$.
Les coordonnées des points communs à la surface \textbf{T} et au plan d'équation $z = 0$ vérifient :

$\left\{\begin{array}{l c l}
z&=&x^{2}y\\
z&=&0
\end{array}\right. \Rightarrow \left\{\begin{array}{l c l}
0&=&x^{2}y\\
z&=&0
\end{array}\right.\Rightarrow \left\{\begin{array}{l c l}
0&=&x\\
z&=&0
\end{array}\right.$ ou $\left\{\begin{array}{l c l}
0&=&y\\
z&=&0
\end{array}\right.

Ceci représente les axes O$x$ et O$y$.
		\item %Pour $k > 0$ on note $K$ le point de coordonnées $(0,~0,~ k)$.
%Déterminer, dans le repère $\left(K~;~\vect{\imath},~
%\vect{\jmath}\right)$, l'équation de la courbe d'intersection de
% \textbf{T} et du plan d'équation $z = k$.
Les points communs à  \textbf{T} et au plan d'équation $z = k$ ont des coordonnées qui vérifient :

\left\{\begin{array}{l c l}
z&=&x^{2}y\\
z&=&k
\end{array}\right.$ soit $x^{2}y = k \iff y = \dfrac{k}{x^{2}}$.

Comme $0 \leqslant k \leqslant 1$, cette courbe est limitée à un arc  d’extrémités $(- 1~;~k~;~k)$ et $(1~;~k~;~k)$.
		\item %Tracer l'allure de cette courbe dans le repère $\left(K~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$. On précisera en particulier les coordonnées des extrémités de l'arc.
Exemple de tracé avec $k = 0,25$ :
		
\begin{center}
\psset{unit=2cm}
\begin{pspicture*}(-1.2,-1.2)(1.2,1.2)
\psaxes[linewidth=1.5pt](0,0)(-1.2,-1.2)(1.2,1.2)
\psframe(-1,-1)(1,1)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-1}{-0.5}{0.25 x dup mul div}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0.5}{1}{0.25 x dup mul div}
\psline[linestyle=dashed](-1,0.25)(1,0.25)
\psline[linestyle=dashed](-0.5,0)(-0.5,1)
\psline[linestyle=dashed](0.5,0)(0.5,1)
\uput[ur](0,0.25){$k$}
\uput[d](-0.5,0){$\sqrt{k}$}\uput[d](0.5,0){$\sqrt{k}$}
\end{pspicture*}
\end{center}		 
	\end{enumerate} 
\item On note (D) le domaine formé des points du cube unité  situés sous la surface \textbf{T}.

\[(\text{D}) = {M(x,~y,~z) \in (E) \quad \text{avec} \quad 0 \leqslant x \leqslant 1~;~ 0\leqslant y\leqslant 1~;~ 0 \leqslant z \leqslant x^2y}.\]

	\begin{enumerate} 
		\item	%Pour $0 < k \leqslant 1$, le plan d'équation $z = k$ coupe le domaine (D) selon une surface qu'on peut visualiser sur le graphique de la \textbf{question 3 c}.
		
%C’est l'ensemble des points $M$ du cube unité, de coordonnées $(x,~ y,~ z)$ tels que $y \geqslant \dfrac{k}{x^2}$  et $z = k$.

%Calculer en fonction de $k$  l'aire $S(k)$ exprimée en unités d'aire, de cette surface.
L’ensemble des points et défini par :

\[ \sqrt{k} \leqslant x \leqslant 1 \quad \text{et} \quad \dfrac{k}{y^{2}} \leqslant y \leqslant 1 \] 

Son aire est $S(k) v= \displaystyle\int_{\sqrt{k}}^{1} \left(1 - \dfrac{k}{x^{2}}\:\text{d}x = \left[x + \dfrac{k}{x} \right]_{\sqrt{k}}^{1} = 1 + k - \sqrt{k} - \dfrac{k}{\sqrt{k}} =$

$1 + k - 2\sqrt{k} = \left(1 - \sqrt{k}\right)^{2}$.
		\item %On pose $S(0) = 1$ ;  calculer en unités de volume, le volume $V$ du domaine (D).

On rappelle que $V = \displaystyle\int_0^1  S(k)\:\text{d}k = \displaystyle\int_0^1  \left(1 + k - 2\sqrt{k}\right)\:\text{d}k$.

Or $\sqrt{k} = k^{\frac{1}{2}}$ dont une primitive est $\frac{2}{3}k^{\frac{3}{2}}$, donc :

$V = \left[x + \frac{k^{2}}{2} - \frac{4}{3}k^{\frac{3}{2}} \right]_{0}^{1} = 1 + \frac{1}{2} - \frac{4}{3} = \frac{3}{2} - \frac{4}{3} = \frac{9 - 8}{6} =  \dfrac{1}{6}$ (u. a.).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Problème} \hfill 9 points}

\medskip

%On appelle $f$ la fonction définie sur l'intervalle I $ = ]- 2~;~+ \infty[$ par

\[f(x) = 1 + x\ln (x + 2).\]

%On note $\left(\mathcal{C}_f\right)$ la courbe représentative de $f$
% dans le repère orthonormal \Oij. (unité graphique 4 cm).
 
\vspace{0,25cm}

\textbf{I. Étude de la fonction \boldmath $f$ \unboldmath}

\medskip

\begin{enumerate} 
\item %Étude des variations de la dérivée $f'$.
	\begin{enumerate} 
		\item %$f'$ désigne la fonction dérivée première de $f$ et $f''$ la fonction dérivée seconde. Calculer $f'(x)$ puis $f''(x)$ pour $x$ appartenant  à l'intervalle %$]-2~;~+ \infty[$.
$f$est dérivable car somme de fonctions composées dérivable sur $]-2~;~+ \infty[$ et sur cet intervalle :

$f^{\prime}(x) = \ln (x + 2) + \dfrac{x}{x + 2}$ ;

$f^{\prime\prime}(x) = \dfrac{1}{x + 2} + \dfrac{x + 2 - x}{(x + 2)^{2}} = \dfrac{1}{x + 2} + \dfrac{2}{(x + 2)^{2}}$.		
		\item %Étudier les variations de $f'$ sur l'intervalle $]-2~;~+ \infty[$.
		
$f^{\prime\prime}(x)$ est une somme de termes positifs, donc est positive ; il s’ensuit que $f^{\prime}(x)$ est croissante sur $]-2~;~+ \infty[$.
		\item %Déterminer les limites de $f'$ en $- 2$ et en $+ \infty$.
$\displaystyle\lim_{x \to - 2} \ln (x + 2) = - \infty$ et comme $\displaystyle\lim_{x \to - 2} \dfrac{x}{x + 2} = - \infty$, on a donc 

$\displaystyle\lim_{x \to - 2} f^{\prime}(x) = - \infty$.
		
$\displaystyle\lim_{x \to + \infty}  \ln (x + 2) = + \infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \dfrac{x}{x + 2}  = 1$, donc $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f^{\prime}(x) = +\infty$.

Conclusion $f^{\prime}(x) $ est croissante de $- \infty$ à $+ \infty$, donc s’annule une seule fois sur l’intervalle $]-2~;~+ \infty[$ .
	\end{enumerate}
\item Étude du signe de $f'(x)$.
	\begin{enumerate} 
		\item %Montrer que sur l'intervalle $]-2~;~+ \infty[$ l'équation $f'(x) = 0$ admet une solution unique $\alpha$ appartenant à l'intervalle $[- 0,6~;~- 0,5]$.
		On a $f^{\prime}(- 0,6) = 1 - 0,6\ln 1,4 \approx - 0, 09 $ et  
		$f^{\prime}(- 0,5) = 1 - 0,5\ln 1,5 \approx  0, 07 $  la fonction $f^{\prime}$ est continue car dérivable et strictement croissante sur 
		
$]- 0,6~;~- 0,5[$ : elle s’annule donc une seule fois sur cet intervalle en $\alpha$ avec $- 0,6 < \alpha < - 0,5$.
		\item %En déduire le signe de $f'(x)$ selon les valeurs de $x$.
On en déduit que :

$\bullet~~$sur $]- 2~;~\alpha[$, \:$f’(x) < 0$ ;

$\bullet~~f’(\alpha) = 0$ ;

$\bullet~~$sur $]\alpha~;~+ \infty[,\: f’(x) > 0$.		
	\end{enumerate}
\item Étude des variations de $f$
	\begin{enumerate}
		\item Étudier les variations de la fonction $f$ sur l'intervalle 
$]-2~;~+ \infty[$.
Le résultat précédent montre que :

$\bullet~~$sur $]- 2~;~\alpha[$, \:$f$ est décroissante

$\bullet~~f(\alpha) = 1$ est le minimum de la fonction

$\bullet~~$sur $]\alpha~;~+ \infty[,\: f$ est croissante.
		\item %Déterminer les limites de $f$ en $- 2$ et en $+ \infty$.
$\bullet~~$On a $\displaystyle\lim_{x \to - 2} \ln (x +2) = - \infty$, donc $\displaystyle\lim_{x \to - 2} f(x) = + \infty$ (par produit par $- 2$ ;

$\bullet~~$On a $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \ln (x + 2) = + \infty$, donc $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} x\ln (x + 2) = + \infty$ et enfin $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = + \infty$.
		\item %Dresser le tableau de variation de $f$.
On a donc le tableau de variations suivant :
		
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(6,2.5)
\psframe(6,2.5)\psline(0,1.5)(6,1.5)\psline(0,2)(6,2)
\psline(1,0)(1,2.5)\psline[doubleline=true](1.2,0)(1.2,1.5)
\uput[u](0.5,2){$x$} \uput[u](1.25,2){$- 2$} \uput[u](3.5,2){$\alpha$} \uput[u](5.5,2){$+ \infty$} 
\rput(0.5,1.75){$f’(x)$}\rput(0.5,0.75){$f$}
\rput(2.25,1.75){$-$}\rput(3.5,1.75){$0$}\rput(4.75,1.75){$+$}
\uput[d](1.5,1.5){$+ \infty$}\uput[u](3.5,0){$f(\alpha)$}\uput[d](5.5,1.5){$+ \infty$}
\psline{->}(2,1.1)(3,0.5)\psline{->}(4,0.5)(5.5,1.1)
\end{pspicture}
\end{center}		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{II. Position de la courbe \boldmath $(\mathcal{C}_f)$ 
\unboldmath par rapport à ses tangentes}

\medskip

%Soit $x_0$ un réel appartenant  l'intervalle $]-2~;~+ \infty[$ , on 
%appelle $T_{x_0}$ la tangente  $\left(\mathcal{C}_f\right)$ au point d'abscisse $x_0$.
%
%On note, pour $x$ appartenant à l'intervalle $]-2~;~+ \infty[,$
%
%\[d(x) = f(x) - \left[f'(x_0) (x- x_{0}) + f(x_0)\right].\]

\begin{enumerate} 
\item Étude des variations de $d$.
	\begin{enumerate} 
		\item %Vérifier que, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle 
%$]-2~;~+ \infty[$,

%\[d’(x) = f'(x) - f'\left(x_0\right).\]
$d(x) = f(x) - \left[f'(x_0) \left(x - x_{0}\right) + f\left(x_0\right)\right]$ ; $d$ est une somme de fonctions dérivables sur $]-2~;~+ \infty[$ et sur cet intervalle :

$d’(x) = f’(x)  - 1f’\left(x_{0}\right) = f'(x) - f'\left(x_0\right)$.
		\item %En utilisant la croissance de la fonction $f'$, donner le signe de $d'(x)$ selon les valeurs de $x$. En déduire les variations de $d$ sur l'intervalle $]-2~;~+ \infty[$.
		
On a vu que $f’$ est croissante sur $]-2~;~+ \infty[$, donc :

$\bullet~~$si $x < x_{0}, \: f’(x) < f’\left(x_{0}\right) \iff d’(x) < 0$ ;

$\bullet~~$si $x > x_{0}, \: f’(x) > f’\left(x_{0}\right) \iff d’(x) > 0$.

$d$ est donc décroissante sur $]- 2~;~x_{0}[$ et croissante sur $]x_{0}~;~+ \infty[$ avec bien entendu $d\left(x_{0}\right) = 0$ qui est le minimum de la fonction. Par conséquent $d(x) \geqslant 0$ sur $]-2~;~+ \infty[$.
	\end{enumerate}
\item %Déterminer la position relative de $\left(\mathcal{C}_
%f\right)$ et de $T_{x_0}$.
Le résultat précédent signifie géométriquement que la courbe 
$\left(\mathcal{C}_f\right)$ est au dessus de la tangente  $T_{x_0}$, quel que soit $x_{0}$ : la courbe est donc au dessus de ses tangentes.
\end{enumerate}
 
\medskip

\textbf{III. Tracés dans le repère \boldmath \Oij \unboldmath}

\medskip

\begin{enumerate} 
\item Déterminer une équation de la droite $T_0$, tangente  
%$\left(\mathcal{C}_f\right)$ au point d'abscisse 0 ; tracer $T_0$.
On sait qu’une équation de la tangente à \left(\mathcal{C}_f\right)$ au point d’abscisse $x_{0}$ est 

$y = f'(x_0) (x- x_{0}) + f(x_0)$ ; donc pour $x_{0} = 0$ et $f\left(x_{0}\right) = 1$ (on sait que $\displaystyle\lim_{x \to 0} x \ln x = 0$) et $f’\left(x_{0}\right) = \ln 2$ :

$M(x~;~y) \in T_{0} \iff y = \ln 2\left(x - 0\right) + 1 \iff y = x\ln 2 + 1$. 
\item %Trouver les réels $x_0$ pour lesquels les tangentes $T_{x_0}$
% passent par l'origine du repère puis tracer ces droites.
$T_{x_0}$ d’équation $y = f’\left(x_0\right) \left(x - x_{0}\right) + f\left(x_0\right)$ contient l’origine si pour $x = 0, \:y = 0$, soit 

$0 = - x_{0}f’\left(x_{0}\right) + f\left(x_{0}\right) \iff - x_{0}\left[\ln \left(x_{0} + 2 \right) + \dfrac{x_{0}}{x_{0} + 2}\right] + 1 + x_{0} \ln \left(x_{0}+ 2\right) \iff  
- \dfrac{x_{0}^2}{x_{0} + 2} + 1 = 0 \iff - x_{0}^2 + x_{0} + 2 = 0$.

Une solution évidente de cette équation est $- 1$, l’autre, un peu moins, est  $2$.

Il y a donc deux tangentes contenant O ; celle au point d’abscisse $- 1$ d’équation $y = - x$ et celle au point d’abscisse $2$ d’équation 

$y = \left(\ln 4 + \dfrac{1}{2} \right)x$.
\item ~%Tracer la courbe $\left(\mathcal{C}_f\right)$ pour les
% valeurs de $x$ comprises entre $- 1$ et 2. On prendra pour $\alpha$ la
%valeur $- 0,54$ et pour $f(\alpha)$ la valeur 0,8.

\begin{center}
\psset{unit=3cm}
\begin{pspicture}(-1.1,-0.1)(2.1,4.1)
%\psgrid
\psaxes[linewidth=1.5pt](0,0)(-1.1,-0.1)(2.1,4.1)
\psaxes[linewidth=1.5pt]{->}(0,0)(1,1)
\uput[l](1,2.1){\blue $\mathcal{C}_{f}$}\uput[dl](0,0){O}
\psline[linestyle=dotted](-0.54,0)(-0.54,0.8)(0,0.8)
\uput[d](0.5,0){$\vect{\imath}$}\uput[l](0,0.5){$\vect{\jmath}$}
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.5pt,linecolor=blue]{-1}{2}{x 2 add ln x mul 1 add}
\uput[d](1.8,2.2){$T_{0}$}\uput[d](0.6,1.1){$T_{2}$}
\uput[d](-0.3,0.3){$T_{-1}$}
\psplot{-1.1}{0.1}{0 x sub}
\psplot{-0.1}{2.1}{1.88629 x mul}
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt]{-0.5}{2}{0.69314 x mul 1 add}
\uput[d](-0.54,0){$\alpha$}\uput[r](0,0.8){$f(\alpha)$}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{document} 